# Premiers pas avec Pyxel - Première

!!! note "Cahier Numérique pour s'entraîner"
    Ce tutoriel est disponible au format <a href="https://www.cahiernum.net" target="_blank">Cahier Numérique</a><br />
    :fontawesome-solid-circle-arrow-right: &nbsp;<a href="https://www.cahiernum.net/J682W5" target="_blank">www.cahiernum.net/J682W5</a>

## Étape #01 - Déplacer un carré avec les touches de directions

**But** : déplacer un carré avec les touches de directions

<center><img src="/DOCUMENTATION/assets/images/tutoriels/pyxel-tutoriel-01.gif" width=250 /></center>

!!! danger "Attention"
    Programmation impérative: utilisation obligatoire de variables globales dans `update`.

``` py
import pyxel

# taille de la fenetre 128x128 pixels
# ne pas modifier
pyxel.init(128, 128, title="Nuit du c0de")

# position initiale du vaisseau
# (origine des positions : coin haut gauche)
vaisseau_x = 60
vaisseau_y = 60

def vaisseau_deplacement(x, y):
    """déplacement avec les touches de directions"""

    if pyxel.btn(pyxel.KEY_RIGHT):
        if (x < 120) :
            x = x + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_LEFT):
        if (x > 0) :
            x = x - 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_DOWN):
        if (y < 120) :
            y = y + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_UP):
        if (y > 0) :
            y = y - 1
    return x, y


# =========================================================
# == UPDATE
# =========================================================
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y
    
    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)


# =========================================================
# == DRAW
# =========================================================
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""

    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)

    # vaisseau (carre 8x8)
    pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)

pyxel.run(update, draw)
```

## Étape #02 - Ajouter des tirs

**But** : ajouter des tirs

<center><img src="/DOCUMENTATION/assets/images/tutoriels/pyxel-tutoriel-02.gif" width=250 /></center>


!!! danger "Attention"
    Programmation impérative: utilisation obligatoire de variables globales dans `update`.


``` py
import pyxel

# taille de la fenetre 128x128 pixels
# ne pas modifier
pyxel.init(128, 128, title="Nuit du c0de")

# position initiale du vaisseau
# (origine des positions : coin haut gauche)
vaisseau_x = 60
vaisseau_y = 60

# initialisation des tirs
tirs_liste = []


def vaisseau_deplacement(x, y):
    """déplacement avec les touches de directions"""

    if pyxel.btn(pyxel.KEY_RIGHT):
        if (x < 120) :
            x = x + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_LEFT):
        if (x > 0) :
            x = x - 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_DOWN):
        if (y < 120) :
            y = y + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_UP):
        if (y > 0) :
            y = y - 1
    return x, y


def tirs_creation(x, y, tirs_liste):
    """création d'un tir avec la barre d'espace"""

    # btnr pour eviter les tirs multiples
    if pyxel.btnr(pyxel.KEY_SPACE):
        tirs_liste.append([x+4, y-4])
    return tirs_liste


def tirs_deplacement(tirs_liste):
    """déplacement des tirs vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for tir in tirs_liste:
        tir[1] -= 1
        if  tir[1]<-8:
            tirs_liste.remove(tir)
    return tirs_liste


# =========================================================
# == UPDATE
# =========================================================
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste

    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
    
    # creation des tirs en fonction de la position du vaisseau
    tirs_liste = tirs_creation(vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste)
    
    # mise a jour des positions des tirs
    tirs_liste = tirs_deplacement(tirs_liste)


# =========================================================
# == DRAW
# =========================================================
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""

    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)

    # vaisseau (carre 8x8)
    pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)

    # tirs
    for tir in tirs_liste:
        pyxel.rect(tir[0], tir[1], 1, 4, 10)

pyxel.run(update, draw)
```

## Étape #03 - Ajouter des ennemis

**But** : ajouter des ennemis

<center><img src="/DOCUMENTATION/assets/images/tutoriels/pyxel-tutoriel-03.gif" width=250 /></center>

!!! danger "Attention"
    Programmation impérative: utilisation obligatoire de variables globales dans `update`.

``` py
# on rajoute random
import pyxel, random

# taille de la fenetre 128x128 pixels
# ne pas modifier
pyxel.init(128, 128, title="Nuit du c0de")

# position initiale du vaisseau
# (origine des positions : coin haut gauche)
vaisseau_x = 60
vaisseau_y = 60

# initialisation des tirs
tirs_liste = []

# initialisation des ennemis
ennemis_liste = []


def vaisseau_deplacement(x, y):
    """déplacement avec les touches de directions"""

    if pyxel.btn(pyxel.KEY_RIGHT):
        if (x < 120) :
            x = x + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_LEFT):
        if (x > 0) :
            x = x - 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_DOWN):
        if (y < 120) :
            y = y + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_UP):
        if (y > 0) :
            y = y - 1
    return x, y


def tirs_creation(x, y, tirs_liste):
    """création d'un tir avec la barre d'espace"""

    # btnr pour eviter les tirs multiples
    if pyxel.btnr(pyxel.KEY_SPACE):
        tirs_liste.append([x+4, y-4])
    return tirs_liste


def tirs_deplacement(tirs_liste):
    """déplacement des tirs vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for tir in tirs_liste:
        tir[1] -= 1
        if  tir[1]<-8:
            tirs_liste.remove(tir)
    return tirs_liste


def ennemis_creation(ennemis_liste):
    """création aléatoire des ennemis"""
    
    # un ennemi par seconde
    if (pyxel.frame_count % 30 == 0):
        ennemis_liste.append([random.randint(0, 120), 0])
    return ennemis_liste


def ennemis_deplacement(ennemis_liste):
    """déplacement des ennemis vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for ennemi in ennemis_liste:
        ennemi[1] += 1
        if  ennemi[1]>128:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
    return ennemis_liste


# =========================================================
# == UPDATE
# =========================================================
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste, ennemis_liste

    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
    
    # creation des tirs en fonction de la position du vaisseau
    tirs_liste = tirs_creation(vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste)
    
    # mise a jour des positions des tirs
    tirs_liste = tirs_deplacement(tirs_liste)
    
    # creation des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_creation(ennemis_liste)
    
    # mise a jour des positions des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_deplacement(ennemis_liste)    


# =========================================================
# == DRAW
# =========================================================
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""

    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)

    # vaisseau (carre 8x8)
    pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)

    # tirs
    for tir in tirs_liste:
        pyxel.rect(tir[0], tir[1], 1, 4, 10)
        
    # ennemis
    for ennemi in ennemis_liste:
        pyxel.rect(ennemi[0], ennemi[1], 8, 8, 8)        

pyxel.run(update, draw)
```

## Étape #04 - Ajouter les collisions

**But** : ajouter les collisions

<center><img src="/DOCUMENTATION/assets/images/tutoriels/pyxel-tutoriel-04.gif" width=250 /></center>

!!! danger "Attention"
    Programmation impérative: utilisation obligatoire de variables globales dans `update`.

``` py
# on rajoute random
import pyxel, random

# taille de la fenetre 128x128 pixels
# ne pas modifier
pyxel.init(128, 128, title="Nuit du c0de")

# position initiale du vaisseau
# (origine des positions : coin haut gauche)
vaisseau_x = 60
vaisseau_y = 60

# vies
vies = 1

# initialisation des tirs
tirs_liste = []

# initialisation des ennemis
ennemis_liste = []


def vaisseau_deplacement(x, y):
    """déplacement avec les touches de directions"""

    if pyxel.btn(pyxel.KEY_RIGHT):
        if (x < 120) :
            x = x + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_LEFT):
        if (x > 0) :
            x = x - 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_DOWN):
        if (y < 120) :
            y = y + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_UP):
        if (y > 0) :
            y = y - 1
    return x, y


def tirs_creation(x, y, tirs_liste):
    """création d'un tir avec la barre d'espace"""

    # btnr pour eviter les tirs multiples
    if pyxel.btnr(pyxel.KEY_SPACE):
        tirs_liste.append([x+4, y-4])
    return tirs_liste


def tirs_deplacement(tirs_liste):
    """déplacement des tirs vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for tir in tirs_liste:
        tir[1] -= 1
        if  tir[1]<-8:
            tirs_liste.remove(tir)
    return tirs_liste


def ennemis_creation(ennemis_liste):
    """création aléatoire des ennemis"""
    
    # un ennemi par seconde
    if (pyxel.frame_count % 30 == 0):
        ennemis_liste.append([random.randint(0, 120), 0])
    return ennemis_liste


def ennemis_deplacement(ennemis_liste):
    """déplacement des ennemis vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for ennemi in ennemis_liste:
        ennemi[1] += 1
        if  ennemi[1]>128:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
    return ennemis_liste


def vaisseau_suppression(vies):
    """disparition du vaisseau et d'un ennemi si contact"""
    
    for ennemi in ennemis_liste:
        if ennemi[0] <= vaisseau_x+8 and ennemi[1] <= vaisseau_y+8 and ennemi[0]+8 >= vaisseau_x and ennemi[1]+8 >= vaisseau_y:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
            vies = 0
    return vies


def ennemis_suppression():
    """disparition d'un ennemi et d'un tir si contact"""
    
    for ennemi in ennemis_liste:
        for tir in tirs_liste:
            if ennemi[0] <= tir[0]+1 and ennemi[0]+8 >= tir[0] and ennemi[1]+8 >= tir[1]:
                ennemis_liste.remove(ennemi)
                tirs_liste.remove(tir)

# =========================================================
# == UPDATE
# =========================================================
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste, ennemis_liste, vies

    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
    
    # creation des tirs en fonction de la position du vaisseau
    tirs_liste = tirs_creation(vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste)
    
    # mise a jour des positions des tirs
    tirs_liste = tirs_deplacement(tirs_liste)
    
    # creation des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_creation(ennemis_liste)
    
    # mise a jour des positions des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_deplacement(ennemis_liste)
    
    # suppression des ennemis et tirs si contact
    ennemis_suppression()
    
    # suppression du vaisseau et ennemi si contact
    vies = vaisseau_suppression(vies)

# =========================================================
# == DRAW
# =========================================================
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""
        
    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)
    
    # si le vaisseau possede des vies le jeu continue
    if vies > 0:    

        # vaisseau (carre 8x8)
        pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)

        # tirs
        for tir in tirs_liste:
            pyxel.rect(tir[0], tir[1], 1, 4, 10)
            
        # ennemis
        for ennemi in ennemis_liste:
            pyxel.rect(ennemi[0], ennemi[1], 8, 8, 8)
            
    # sinon: GAME OVER
    else:
        
        pyxel.text(50,64, 'GAME OVER', 7)

pyxel.run(update, draw)
```

## Étape #05 - Ajouter les explosions lors des collisions

**But** : ajouter les explosions lors des collisions

<center><img src="/DOCUMENTATION/assets/images/tutoriels/pyxel-tutoriel-05.gif" width=250 /></center>

!!! danger "Attention"
    Programmation impérative: utilisation obligatoire de variables globales dans `update`.

``` py
# on rajoute random
import pyxel, random

# taille de la fenetre 128x128 pixels
# ne pas modifier
pyxel.init(128, 128, title="Nuit du c0de")

# position initiale du vaisseau
# (origine des positions : coin haut gauche)
vaisseau_x = 60
vaisseau_y = 60

# vies
vies = 4

# initialisation des tirs
tirs_liste = []

# initialisation des ennemis
ennemis_liste = []

# initialisation des explosions
explosions_liste = []  


def vaisseau_deplacement(x, y):
    """déplacement avec les touches de directions"""

    if pyxel.btn(pyxel.KEY_RIGHT):
        if (x < 120) :
            x = x + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_LEFT):
        if (x > 0) :
            x = x - 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_DOWN):
        if (y < 120) :
            y = y + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_UP):
        if (y > 0) :
            y = y - 1
    return x, y


def tirs_creation(x, y, tirs_liste):
    """création d'un tir avec la barre d'espace"""

    # btnr pour eviter les tirs multiples
    if pyxel.btnr(pyxel.KEY_SPACE):
        tirs_liste.append([x+4, y-4])
    return tirs_liste


def tirs_deplacement(tirs_liste):
    """déplacement des tirs vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for tir in tirs_liste:
        tir[1] -= 1
        if  tir[1]<-8:
            tirs_liste.remove(tir)
    return tirs_liste


def ennemis_creation(ennemis_liste):
    """création aléatoire des ennemis"""
    
    # un ennemi par seconde
    if (pyxel.frame_count % 30 == 0):
        ennemis_liste.append([random.randint(0, 120), 0])
    return ennemis_liste


def ennemis_deplacement(ennemis_liste):
    """déplacement des ennemis vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for ennemi in ennemis_liste:
        ennemi[1] += 1
        if  ennemi[1]>128:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
    return ennemis_liste


def vaisseau_suppression(vies):
    """disparition du vaisseau et d'un ennemi si contact"""
    
    for ennemi in ennemis_liste:
        if ennemi[0] <= vaisseau_x+8 and ennemi[1] <= vaisseau_y+8 and ennemi[0]+8 >= vaisseau_x and ennemi[1]+8 >= vaisseau_y:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
            vies -= 1
            # on ajoute l'explosion
            explosions_creation(vaisseau_x, vaisseau_y)
    return vies


def ennemis_suppression():
    """disparition d'un ennemi et d'un tir si contact"""
    
    for ennemi in ennemis_liste:
        for tir in tirs_liste:
            if ennemi[0] <= tir[0]+1 and ennemi[0]+8 >= tir[0] and ennemi[1]+8 >= tir[1]:
                ennemis_liste.remove(ennemi)
                tirs_liste.remove(tir)
                # on ajoute l'explosion
                explosions_creation(ennemi[0], ennemi[1])
                
                
def explosions_creation(x, y):
    """explosions aux points de collision entre deux objets"""
    explosions_liste.append([x, y, 0])


def explosions_animation():
    """animation des explosions"""
    for explosion in explosions_liste:
        explosion[2] +=1
        if explosion[2] == 12:
            explosions_liste.remove(explosion)                

# =========================================================
# == UPDATE
# =========================================================
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste, ennemis_liste, vies, explosions_liste

    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
    
    # creation des tirs en fonction de la position du vaisseau
    tirs_liste = tirs_creation(vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste)
    
    # mise a jour des positions des tirs
    tirs_liste = tirs_deplacement(tirs_liste)
    
    # creation des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_creation(ennemis_liste)
    
    # mise a jour des positions des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_deplacement(ennemis_liste)
    
    # suppression des ennemis et tirs si contact
    ennemis_suppression()
    
    # suppression du vaisseau et ennemi si contact
    vies = vaisseau_suppression(vies)
    
    # evolution de l'animation des explosions
    explosions_animation()    

# =========================================================
# == DRAW
# =========================================================
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""
        
    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)
    
    # si le vaisseau possede des vies le jeu continue
    if vies > 0:
        
        # affichage des vies            
        pyxel.text(5,5, 'VIES:'+ str(vies), 7)

        # vaisseau (carre 8x8)
        pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)

        # tirs
        for tir in tirs_liste:
            pyxel.rect(tir[0], tir[1], 1, 4, 10)
            
        # ennemis
        for ennemi in ennemis_liste:
            pyxel.rect(ennemi[0], ennemi[1], 8, 8, 8)
            
        # explosions (cercles de plus en plus grands)
        for explosion in explosions_liste:
            pyxel.circb(explosion[0]+4, explosion[1]+4, 2*(explosion[2]//4), 8+explosion[2]%3)            
            
    # sinon: GAME OVER
    else:
        
        pyxel.text(50,64, 'GAME OVER', 7)

pyxel.run(update, draw)
```

## Étape #06 - Ajouter les images

**But** : ajouter les images

<center>
<img src="/DOCUMENTATION/assets/images/tutoriels/pyxel-tutoriel-06.gif" width="250" />
<img src="/DOCUMENTATION/assets/images/editeur.png" width="320" />
</center>

Pour ouvrir l'éditeur d'image : ouvrir la console (avec [Edupyter](https://www.edupyter.net/) depuis Thonny : "Outils" > "Ouvrir la console du système...", ou depuis le menu d'Edupyter : "Console") et saisir :

```
pyxel edit [PYXEL_RESOURCE_FILE]
```

"Si le fichier de ressource Pyxel (.pyxres) existe déjà, le fichier est chargé, sinon, un nouveau fichier avec le nom indiqué est créé. Si le fichier de ressource n’est pas spécifié, le nom est my_resource.pyxres." voir [documentation](https://github.com/kitao/pyxel/blob/main/docs/README.fr.md#comment-cr%C3%A9er-une-ressource)


!!! danger "Attention"
    Programmation impérative: utilisation obligatoire de variables globales dans `update`.

``` py
# on rajoute random
import pyxel, random

# taille de la fenetre 128x128 pixels
# ne pas modifier
pyxel.init(128, 128, title="Nuit du c0de")

# position initiale du vaisseau
# (origine des positions : coin haut gauche)
vaisseau_x = 60
vaisseau_y = 60

# vies
vies = 4

# initialisation des tirs
tirs_liste = []

# initialisation des ennemis
ennemis_liste = []

# initialisation des explosions
explosions_liste = []

# chargement des images
pyxel.load("res.pyxres")


def vaisseau_deplacement(x, y):
    """déplacement avec les touches de directions"""

    if pyxel.btn(pyxel.KEY_RIGHT):
        if (x < 120) :
            x = x + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_LEFT):
        if (x > 0) :
            x = x - 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_DOWN):
        if (y < 120) :
            y = y + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_UP):
        if (y > 0) :
            y = y - 1
    return x, y


def tirs_creation(x, y, tirs_liste):
    """création d'un tir avec la barre d'espace"""

    # btnr pour eviter les tirs multiples
    if pyxel.btnr(pyxel.KEY_SPACE):
        tirs_liste.append([x+4, y-4])
    return tirs_liste


def tirs_deplacement(tirs_liste):
    """déplacement des tirs vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for tir in tirs_liste:
        tir[1] -= 1
        if  tir[1]<-8:
            tirs_liste.remove(tir)
    return tirs_liste


def ennemis_creation(ennemis_liste):
    """création aléatoire des ennemis"""
    
    # un ennemi par seconde
    if (pyxel.frame_count % 30 == 0):
        ennemis_liste.append([random.randint(0, 120), 0])
    return ennemis_liste


def ennemis_deplacement(ennemis_liste):
    """déplacement des ennemis vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for ennemi in ennemis_liste:
        ennemi[1] += 1
        if  ennemi[1]>128:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
    return ennemis_liste


def vaisseau_suppression(vies):
    """disparition du vaisseau et d'un ennemi si contact"""
    
    for ennemi in ennemis_liste:
        if ennemi[0] <= vaisseau_x+8 and ennemi[1] <= vaisseau_y+8 and ennemi[0]+8 >= vaisseau_x and ennemi[1]+8 >= vaisseau_y:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
            vies -= 1
            # on ajoute l'explosion
            explosions_creation(vaisseau_x, vaisseau_y)
    return vies


def ennemis_suppression():
    """disparition d'un ennemi et d'un tir si contact"""
    
    for ennemi in ennemis_liste:
        for tir in tirs_liste:
            if ennemi[0] <= tir[0]+1 and ennemi[0]+8 >= tir[0] and ennemi[1]+8 >= tir[1]:
                ennemis_liste.remove(ennemi)
                tirs_liste.remove(tir)
                # on ajoute l'explosion
                explosions_creation(ennemi[0], ennemi[1])
                
                
def explosions_creation(x, y):
    """explosions aux points de collision entre deux objets"""
    explosions_liste.append([x, y, 0])


def explosions_animation():
    """animation des explosions"""
    for explosion in explosions_liste:
        explosion[2] +=1
        if explosion[2] == 12:
            explosions_liste.remove(explosion)                

# =========================================================
# == UPDATE
# =========================================================
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste, ennemis_liste, vies, explosions_liste

    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
    
    # creation des tirs en fonction de la position du vaisseau
    tirs_liste = tirs_creation(vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste)
    
    # mise a jour des positions des tirs
    tirs_liste = tirs_deplacement(tirs_liste)
    
    # creation des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_creation(ennemis_liste)
    
    # mise a jour des positions des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_deplacement(ennemis_liste)
    
    # suppression des ennemis et tirs si contact
    ennemis_suppression()
    
    # suppression du vaisseau et ennemi si contact
    vies = vaisseau_suppression(vies)
    
    # evolution de l'animation des explosions
    explosions_animation()    

# =========================================================
# == DRAW
# =========================================================
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""
        
    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)
    
    # si le vaisseau possede des vies le jeu continue
    if vies > 0:
        
        # affichage des vies            
        pyxel.text(5,5, 'VIES:'+ str(vies), 7)

        # vaisseau (carre 8x8)
        pyxel.blt(vaisseau_x, vaisseau_y, 0, 0, 0, 8, 8)

        # tirs
        for tir in tirs_liste:
            pyxel.blt(tir[0], tir[1], 0, 8, 0, 8, 8)
            
        # ennemis
        for ennemi in ennemis_liste:
            pyxel.blt(ennemi[0], ennemi[1], 0, 0, 8, 8, 8)
            
        # explosions (cercles de plus en plus grands)
        for explosion in explosions_liste:
            pyxel.circb(explosion[0]+4, explosion[1]+4, 2*(explosion[2]//4), 8+explosion[2]%3)            
            
    # sinon: GAME OVER
    else:
        
        pyxel.text(50,64, 'GAME OVER', 7)

pyxel.run(update, draw)
```

---

Auteur : Laurent Abbal - [GitHub](https://github.com/laurentabbal) | [Twitter](https://twitter.com/laurentabbal)


## COMPLÉMENTS

### Étape #01

Trois Parties: 

* déclaration des variables et des fonctions
* fonction update()
* fonction draw()

Exemple d'utilisation pour le déplacement du vaisseau.

#### Déclaration des variables et des fonctions 
Position du vaisseau par la création des coordonnées du vaisseau au départ. Pour l'instant il n'y a pas de vaisseau, juste deux variables `vaisseau_x` et `vaisseau_y` initialisées par les valeurs 60.

``` py
vaisseau_x = 60
vaisseau_y = 60
```

Cette fonction a pour arguments les valeurs des variables `x` et `y` et renvoie les valeurs des variables `x` et `y` modifiées suivant certaines touches du clavier.

``` py
def vaisseau_deplacement(x, y):
    """déplacement avec les touches de directions"""

    if pyxel.btn(pyxel.KEY_RIGHT):
        if (x < 120) :
            x = x + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_LEFT):
        if (x > 0) :
            x = x - 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_DOWN):
        if (y < 120) :
            y = y + 1
    if pyxel.btn(pyxel.KEY_UP):
        if (y > 0) :
            y = y - 1
    return x, y
```

#### Fonction update()

Cette fonction `update()` est appelé 30 fois par seconde. 

``` py
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y

    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
```

Que fait cette instruction (affectation) ?

``` py
 vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
```
 
* L'appel de la fonction `vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)` avec pour arguments les valeurs des variables `vaisseau_x` et `vaisseau_y` et renvoie les valeurs modifiées suivant certaines touches du clavier. 
* Ces valeurs renvoyées sont affectées aux variables `vaisseau_x` et `vaisseau_y`.
* Les valeurs des variables `vaisseau_x` et `vaisseau_y` sont modifiées 30 fois par seconde suivant certaines touches du clavier.

#### Fonction draw()
Enfin le dessin !
 
Pour l'instant il n'y a pas encore de vaisseau. On a créé deux variables `vaisseau_x` et `vaisseau_y` qui sont modifiées par l'appel de la fonction `update()` 30 fois par seconde permettant de réaliser cette instruction.

``` py
vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)
```
 
Cette fonction draw() est appelé 30 fois par seconde.

``` py
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""

    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)

    # vaisseau (carre 8x8)
    pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)
```

L'instruction `pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)` permet de dessiner un rectangle ayant comme coordonnées coin gauche les valeurs des variables `vaisseau_x` et `vaisseau_y`, de largeur 8, de hauteur 8 et de couleur 1.

A quoi sert l'instruction `python pyxel.cls(0) ` ? 

* La commenter et essayer ?
* La modifier en `python pyxel.cls(3)` et essayer ?
* La modifier en `python pyxel.cls(1)` et essayer ?

30 fois par seconde deux actions sont réalisées :

* la fenêtre graphique est remplie d'une couleur
* on dessine une rectangle

Cela donne l'illusion d'un mouvement comme au cinéma.


### Étape #02

Halo autour du tir

``` py
pyxel.rectb(tir[0]-1, tir[1]-1,3,6,3)
```

Tir sous forme cercle avec halo

``` py
pyxel.circ(tir[0], tir[1], 2, 3)
pyxel.circb(tir[0], tir[1],3,9)
```

Tir sous forme cercle avec halo clignotant

``` py
import random
pyxel.circb(tir[0], tir[1],3,random.randint(1,10))
```

### Étape #03

* Mettre en parallèle la création des tirs et des ennemis.
* Utilisation de listes pour enregistrer les coordonnées sous la forme de liste.
* Ajout de valeurs (coordonnées) par rapport au vaisseau par appui sur une touche.
* Ajout de valeurs (coordonnées) aléatoire pour l'abscisse suivant une durée.

``` py
def tirs_creation(x, y, tirs_liste):
    """création d'un tir avec la barre d'espace"""

    # btnr pour eviter les tirs multiples
    if pyxel.btnr(pyxel.KEY_SPACE):
        tirs_liste.append([x+4, y-4])
    return tirs_liste
	
def ennemis_creation(ennemis_liste):
    """création aléatoire des ennemis"""

    # un ennemi par seconde
    if (pyxel.frame_count % 30 == 0):
        ennemis_liste.append([random.randint(0, 120), 0])
    return ennemis_liste
```

Mise à jour des valeurs des différentes listes suivant des conditions.

``` py
def tirs_deplacement(tirs_liste):
    """déplacement des tirs vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for tir in tirs_liste:
        tir[1] -= 1
        if  tir[1]<-8:
            tirs_liste.remove(tir)
    return tirs_liste
	
def ennemis_deplacement(ennemis_liste):
    """déplacement des ennemis vers le haut et suppression s'ils sortent du cadre"""

    for ennemi in ennemis_liste:
        ennemi[1] += 1
        if  ennemi[1]>128:
            ennemis_liste.remove(ennemi)
    return ennemis_liste
```

#### Fonction update()
La fonction `update()` est appelé 30 fois par seconde permettant la mise à jour des différentes variables.

``` py
def update():
    """mise à jour des variables (30 fois par seconde)"""

    global vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste, ennemis_liste

    # mise à jour de la position du vaisseau
    vaisseau_x, vaisseau_y = vaisseau_deplacement(vaisseau_x, vaisseau_y)

    # creation des tirs en fonction de la position du vaisseau
    tirs_liste = tirs_creation(vaisseau_x, vaisseau_y, tirs_liste)

    # mise a jour des positions des tirs
    tirs_liste = tirs_deplacement(tirs_liste)

    # creation des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_creation(ennemis_liste)

    # mise a jour des positions des ennemis
    ennemis_liste = ennemis_deplacement(ennemis_liste) 
```

#### Fonction draw()
Enfin le dessin !
La fonction `draw()` est appelé 30 fois par seconde.

``` py
def draw():
    """création des objets (30 fois par seconde)"""

    # vide la fenetre
    pyxel.cls(0)

    # vaisseau (carre 8x8)
    pyxel.rect(vaisseau_x, vaisseau_y, 8, 8, 1)

    # tirs
    for tir in tirs_liste:
        pyxel.rect(tir[0], tir[1], 1, 4, 10)

    # ennemis
    for ennemi in ennemis_liste:
        pyxel.rect(ennemi[0], ennemi[1], 8, 8, 8) 
```

---

Auteur : Charles Poulmaire - [Twitter](https://twitter.com/PoulmaireC)
